【申訴調查】批食環驗中國進口蔬果有漏洞

申訴專員公署早前就食環署對進口蔬果安全的監控制度，作主動調查，今日發表調查結果。申訴專員公署批評，食環署文錦渡辦事處檢測水果過於鬆懈，抽檢蔬菜亦有不善，認為食環署應更努力安排多些貨車接受檢測，以填補漏洞。

公署又指，留意到食環署職員抽檢工作節奏十分急速，外判工人只從貨車櫃內近櫃門的地方提取數箱蔬菜作檢測，櫃內蔬菜可輕易避開檢測。公署認為食環署應發出有關如何抽檢的指引，減少問題蔬果避開抽檢的機會。

公署又指，食環署對海路進口的蔬果不恆常抽檢，監管不足。至最近才以試驗性質，在進口商的貨倉或冷庫抽驗蔬果。公署期望可將試測計劃變成恆常機制，並可在批發市場集中抽檢海路進口蔬果。

公署同時提到，現時食物檢測樣本送往政府化驗所至完成化驗面時頗長，文錦渡和緊急情況可在2個工作天完成檢測，但正常情況需時19個工作天。公署期食環署可盡可能縮短當中時間，並應與政府化驗所商討增添資源加快化驗速度。

至於法例標準，公署稱部分本地普遍食用的蔬菜，仍未受明確標準規管，建議食環署參考法典會對蓮藕和荳芽歸類，盡法納入法例附表規管。

公署亦指出，當局對金屬雜質的規管，20年來從未更新，「食物的法定安全標準寬鬆兼嚴重過時」，促請政府盡快落實修訂《金屬雜質規例》。